---
title: "Statistik Coaching"
output:
  learnr::tutorial:
    allow_skip: true
runtime: shiny_prerendered
---

```{r setup, include=FALSE}
library(learnr)
library(ggplot2)
```


## Einführung

Hier finden Sie die digitale Version des Statistik-Coachings des Sommersemester 2021. Es gibt Aufgaben, die nach Themengebieten geordnet sind und die selbständig bearbeitet werden sollten. Anschließend kann die Lösung überprüft werden, indem Sie die MC-Fragen beantworten bzw. mit R die Lösung berechnen. Bei auftretenden Fragen/Problemen empfielt es sich das eingebundene Viedo unterhalb der jeweiligen Aufgabe anszusehen. Für weitere Anregungen, Hinweise oder Fragen wenden Sie sich bitte an Markus Fülle (fuelle@uni-goettingen.de).  



## Mengen

### Aufgabe 1 

Die folgenden Aussagen befassen sich mit Mengen. Wobei $A^c$ und $\overline{A}$ beides Notationen für das Komplent der Menge A sind.
Sei $\Omega = \left\{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8\right\}$ und seien $A = \left\{2, 4, 6, 7, 8\right\}$ und $B = \left\{1, 2, 3, 6\right\}$ Teilmengen von $\Omega$.

a) $A \subset \Omega$ 
b) $A \cup B = \Omega$
c) $\Omega \setminus \overline{(A \cap B)} = \left\{2, 6 \right\}$
d) $\overline{A} = \left\{1, 3, 5\right\}$
e) $A \setminus \Omega= \left\{1, 3, 5\right\}$

Kreuzen Sie \textbf{genau} eine der folgenden fünf Möglichkeiten an:

```{r letter-UB2A7, echo=FALSE} 
question("WAHR sind die folgenden Aussagen:",
  answer("a,b,c"),
  answer("a,b,e"),
  answer("a,c,d", correct = TRUE),
  answer("b,d,e"),
  answer("c,d,e"),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/vXQ_xoomuIE)


## Wahrscheinlichkeiten

### Aufgabe 1

Sie würfeln zweimal mit einem fairen Würfel. Wie groß ist die
Wahrscheinlichkeit, dass die Summe der Augenzahlen 8 ergibt?

```{r letter-UB2A1, echo=FALSE} 
question("",
  answer("$\\frac{5}{36}$",correct = TRUE),
  answer("$\\frac{3}{36}$"),
  answer("$\\frac{1}{6}$"),
  answer("$\\frac{2}{36}$"),
  random_answer_order = TRUE
)
```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/avEzEihlkHE)

### Aufgabe 2

Sie werfen eine faire Münze dreimal hintereinander. Für jedes Mal, dass die Münze Kopf zeigt, bekommen
Sie einen Euro. Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit dass sie in diesem Spiel drei Euro gewinnen? Bezeichne
$Z_i$ hierbei die Anzahl an Köpfen, die Sie bis zum i-ten Wurf geworfen haben - also insbesondere $Z_3$ die
Anzahl an Euro, die Sie gewinnen.

```{r letter-UB2A3, echo=FALSE} 
question("Berechnen Sie $P(Z_3 = 3)$",
  answer("$\\frac{3}{8}$"),
  answer("$\\frac{1}{2}$"),
  answer("$\\frac{1}{8}$", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

```{r UB2A3d, echo=FALSE} 
question("Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit für $Z_3$ = 3, wenn Sie bereits wissen, dass die ersten beiden Würfe Kopf
zeigen (also $Z_2$ = 2)?",
  answer("1"),
  answer("$\\frac{1}{4}$"),
  answer("$\\frac{1}{2}$", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/MLm8gpAIRF8)

### Aufgabe 3

Bei einem Gewinnspiel zieht ein Spieler verdeckt Kugeln aus einer Kiste ohne Zurücklegen. Zu Beginn des
Spiels befinden sich 15 rote, 5 blaue und 5 gelbe Kugeln in der Kiste. Die Regeln sind wie folgt:

-Zieht der Spieler eine rote Kugel, hat er verloren und das Spiel ist beendet.

-Zieht der Spieler eine blaue Kugel, hat er gewonnen und das Spiel ist beendet.

-Zieht der Spieler eine gelbe Kugel, so darf er noch einmal ziehen.


```{r letter-UB2A10a, echo=FALSE} 
question("Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass der Spieler mit dem ersten Zug verliert?",
  answer("$\\frac{1}{3}$"),
  answer("$\\frac{1}{25}$"),
  answer("0.8"),
  answer("$\\frac{3}{5}$", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

```{r letter-UB2A10b, echo=FALSE} 
question("Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass der Spieler mit dem zweiten Zug gewinnt?",
  answer("$\\frac{1}{5}$"),
  answer("$\\frac{5}{24}$"),
  answer("$\\frac{1}{24}$", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/yqjvX9do80c)


## Bedingte Wahrscheinlichkeiten

### Aufgabe 1 

Für die Ereignisse $A$ und $B$ seien die Wahrscheinlichkeiten

$P(A) = 0.2$

$P(B) = 0.6$

$P(A|B) = 0.3$

gegeben.

Berechnen Sie $P(\overline{A \cup B})$.  

```{r letter-UB2A21, echo=FALSE} 
question("",
  answer("0.38", correct = TRUE),
  answer("0.62"),
  answer("0.18"),
  random_answer_order = TRUE
)
```

Berechnen Sie $P(\overline{A} | \overline{B})$.


```{r letter-UB2A22, echo=FALSE} 
question("",
  answer("0.38"),
  answer("0.05"),
  answer("0.95", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/bosWbWJb2Ng)


### Aufgabe 2

Ein elektronisches Gerät besteht aus den beiden Komponenten 1 und 2. Das Ereignis A sei der Ausfall der
Komponente 1, Ereignis B sei der Ausfall der Komponente 2.
Aus langjähriger Erfahrung weiß man, dass Komponente 1 mit einer Wahrscheinlichkeit von 0.05 ausfällt,
d.h. $P(A) = 0.05$. Die Wahrscheinlichkeit, dass Komponente 1 ausfällt, wenn Komponente 2 ausgefallen ist,
beträgt 0.2, d.h. $P(A|B) = 0.2$. Außerdem ist bekannt, dass beide zusammen mit einer Wahrscheinlichkeit
von 0.02 ausfallen, d.h. $P(A \cap B) = 0.02$.

Berechnen Sie $P(B)$

```{r letter-UB2A41, echo=FALSE} 
question("",
  answer("0.94"),
  answer("0.1", correct = TRUE),
  answer("0.95"),
  random_answer_order = TRUE
)
```

Berechnen Sie $P(B | A)$

```{r letter-UB2A42, echo=FALSE} 
question("",
  answer("0.2"),
  answer("0.8"),
  answer("0.4", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/umUxg2NgkZM)

### Aufgabe 3

In einem Fussballspiel wird ein Elfmeter gegeben. In der folgenden Tabelle bezeichnet $P_S$ die Wahrscheinlichkeit,
mit der der designierte Spieler den Ball in die angegebene Richtung schießt und $P_T$ die
Wahrscheinlichkeit, dass der Torwart den in die angegebene Richtung geschossenen Ball abwehrt. Der
Spieler schießt nie an dem Tor vorbei. Der Spieler und der Torwart kennen die Wahrscheinlichkeiten des
Gegenspielers nicht.

![](images/Blatt2_A5.JPG)



```{r letter-UB2A5, echo=FALSE} 
question("Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass der Ball im Tor landet?",
  answer("0.1"),
  answer("0.8"),
  answer("0.68", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

```{r UB2A5a, echo=FALSE} 
question("Nehmen Sie nun an, dass der Ball im Tor gelandet ist. Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass
der Spieler mittig geschossen hat?",
  answer("0.25"),
  answer("$\\frac{1}{5}$"),
  answer("$\\frac{5}{17}$", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/PO4Lvy5xJi8)

Hinweis: Beim ersten Teil der Aufgabe habe ich mich leider im Video verschrieben. Das Ergebnis ist korrekt aber ich habe für $P(\text{Wehrt nicht ab}| \text{Mitte})$ fälschlicherweise $(1-0.8)$ statt $(1-0.2)$ geschrieben.    

### Aufgabe 4

Es ist Winter und viele Menschen sind krank. Entweder ist jemand gesund (Zustand $A_1$), erkältet ($A_2$)
oder er hat eine Grippe ($A_3$). Es sind Ihnen die folgenden Wahrscheinlichkeiten bekannt:

![](images/Blatt2_A8.JPG)

a) Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass eine zufällig gewählte Person gesund ist, $P(Gesund)$?

```{r letter-UB2A8a, echo=FALSE} 
question("",
  answer("0.1"),
  answer("0.4"),
  answer("0.6", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

b) Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass eine zufällig gewählte Person eine rote Nase hat, $P(\text{Rote Nase})$?

```{r letter-UB2A8b, echo=FALSE} 
question("",
  answer("0.38"),
  answer("0.8"),
  answer("0.36", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

c) Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass eine zufällig gewählte rotnäsige Person eine Grippe hat? 

```{r letter-UB2A8c, echo=FALSE} 
question("Geben Sie zunächst die Notation für die gesuchte bedingte Wahrscheinlichkeit an",
  answer("$P(\\text{Rote Nase}| \\text{Grippe})$)"),
  answer("$P(\\text{Rote Nase} \\cap \\text{Grippe})$)"),
  answer("$P(\\text{Grippe}| \\text{Rote Nase})$)", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

```{r letter-UB2A8d, echo=FALSE} 
question("Wie hoch ist diese Wahrscheinlichkeit?",
  answer("0.18"),
  answer("0.9"),
   answer("0.216"),
  answer("0.5", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/a0_40_BNBMU)

### Aufgabe 5

In einem Laplace-Experiment mit $\Omega = \left\{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10\right\}$ sind die folgenden Teilmengen von $\Omega$ bekannt:
$A = \left\{1, 2, 3, 4, 5\right\}$
$B = \left\{2, 4, 6, 8, 10\right\}$
$C = \left\{1, 4, 7, 10\right\}$

a) Berechnen Sie $P(A \cup C)$

```{r letter-UB2A9a, echo=FALSE} 
question("",
  answer("1"),
  answer("0.9"),
  answer("0.7", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Berechnen Sie $P(A | B)$

```{r letter-UB2A9b, echo=FALSE} 
question("",
  answer("0.38"),
  answer("0.5"),
  answer("0.4", correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
b) Zeigen oder widerlegen Sie, dass A und B unabhängig sind. Danach können Sie Ihre Antwort überprüfen.

```{r letter-UB2A9c, echo=FALSE} 
question("",
  answer("A und B unabhängig "),
  answer("A und B abhängig" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/IgpZTpCGBgo)

### Aufgabe 6

Das sichere Ereignis sei $\Omega = \left\{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9\right\}$. Zudem seien $A = \left\{2, 4, 6, 8\right\}$ und $B = \left\{3, 6, 9\right\}$.
Bestimmen Sie die folgenden Mengen und Wahrscheinlichkeiten, wenn alle Elementarereignisse gleich wahrscheinlich sind.

Sei $C=A \setminus B$. 

```{r letter-UB2A6a, echo=FALSE} 
question("Geben sie die Menge C an",
  answer("{1, 2, 4, 5, 7, 8}"),
  answer("{-9,-3,2,4,8}"),
  answer("{2,4,8}" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

```{r letter-UB2A6d, echo=FALSE} 
question("Geben sie die Wahrscheinlichkeit $P(C)$ an",
  answer("$\\frac{6}{7}$"),
  answer("$\\frac{3}{4}$"),
  answer("$\\frac{1}{3}$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
b)Berechnen Sie $P(B|A)$
```{r letter-UB2A6b, echo=FALSE} 
question("",
  answer("1"),
  answer("$\\frac{7}{9}$"),
  answer("$\\frac{3}{4}$"),
  answer("$\\frac{1}{4}$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/3nuWcPxMkJU)

## Diskrete Zufallsvariablen

Denken Sie auch hier weiterhin daran, Ihre Ergebnisse auf drei Nachkommastellen zu runden.

### Aufgabe 1

Sei $X$ binomialverteilt mit $n = 10$ und $\pi = 0.3$. Bestimmen Sie die Wahrscheinlichkeit dafür, dass $X$
größer als 3 ist - $P(X>3)$. Anschließend können Sie Ihr Ergebnis mit der Eingabe des R-Befehls für die Binomialverteilung überprüfen - dazu (https://www.rdocumentation.org/packages/stats/versions/3.3/topics/Binomial). Bei weiteren Fragen empfiehlt es sich das eingebundene Video zu schauen. 

```{r U3A1, exercise = TRUE}

```

```{r U3A1-solution}
"Zwei Lösungsmöglichkeiten: '1-pbinom(3,10,0.3)' oder '1-dbinom(0,10,0.3)-dbinom(1,10,0.3)-dbinom(2,10,0.3)-dbinom(3,10,0.3)' "
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/5EUIMeTbYwo)

### Aufgabe 2

Betrachten Sie die folgende diskrete Verteilung:
$P(X = x) = \left\{\begin{array}{llll} 0.3, & x=1 \\
         0.5 & x = 2 \\ 0.2 & x = 3 \\ 0 & sonst\end{array}\right.$ .

Berechnen Sie den Erwartungswert von $X$, $E(X)$.

```{r letter-UB3A2a, echo=FALSE} 
question("",
  answer("1"),
  answer("1.7"),
  answer("$\\frac{1}{2}$"),
  answer("$\\frac{1}{3}$"),
  answer("1.9" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

```{r letter-UB3A2b, echo=FALSE} 
question("Berechnen Sie nun den Erwartungswert von $Y = log(X)$, $E(Y)$:",
  answer("0.479"),
  answer("0.565"),
  answer("-0.424"),
  answer("0"),
  answer("0.566" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/yNn5qVuZ4fo)

### Aufgabe 3

Die folgende Abbildung zeigt die Wahrscheinlichkeitsfunktion der Zufallsvariablen $X$, die die Werte
1, 2, 3, 4, 5 annehmen kann.

![](images/Blatt3_A3.JPG)


```{r letter-UB3A3, echo=FALSE} 
question("Berechnen Sie nun den Erwartungswert von $X$, $E(X)$:",
  answer("3.01"),
  answer("2.549"),
  answer("1"),
  answer("2.79" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Stellen Sie die Verteilungsfunktion F(t) auf. Anschließend können Sie ihre Lösung mit dem folgenden Video kontrollieren.

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/IYKzoxSzu2Q)

### Aufgabe 4

In einem Sack sind 60 schwarze und 20 gelbe Kugeln. Aus dem Sack werden 5 Kugeln mit Zurücklegen
genommen. Die Zufallsvariable $X$ sei die Anzahl der gelben Kugeln, die gezogen werden.


```{r letter-UB3A4, echo=FALSE} 
question("Mit welcher der folgenden Wahrscheinlichkeitsverteilungen können sie die Wahrscheinlichkeit für die Anzahl der gelben Kugeln korrekt darstellen?",
  answer("Poissonverteilung"),
  answer("Bernoulliverteilung"),
  answer("Keine der angegeben Verteilungen"),
  answer("Binomialverteilung" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Geben Sie nun die Warscheinlichkeitsfunktion von $X$ an und berechnen Sie anschließend die Wahrscheinlichkeit $P(X > 4)$. Anschließend können Sie Ihr Ergebnis mit R überprüfen. 

```{r U3A4, exercise = TRUE}

```

```{r U3A4-solution}
"Hinweis: Binomialverteilt. Zwei Lösungsmöglichkeiten: '1-pbinom(3,10,0.3)' oder '1-dbinom(0,10,0.3)-dbinom(1,10,0.3)-dbinom(2,10,0.3)-dbinom(3,10,0.3)'" 
```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/TZm1dCqEPQ4)

### Aufgabe 5

Die Anzahl der Gewittertage während eines Monats kann durch eine Poisson-Verteilung approximiert
werden. Dabei kommen pro Monat durchschnittlich zwei Gewittertage vor. $Y$ bezeichne die Zufallsvariable
“Anzahl der Gewittertage während eines Monats.” 

Bestimmen Sie die Wahrscheinlichkeit P(Y > 2). Anschließend können Sie Ihr Ergebnis mit R überprüfen.  


```{r U3A5, exercise = TRUE}

```

```{r U3A5-solution}
"Zwei Lösungsmöglichkeiten: '1-ppois(2,2)' oder '1-dpois(0,2)-dpois(1,2)-dpois(2,2).' "
```

Geben Sie die Wahrscheinlichkeitsfunktion von Y an. Sie können Ihre Ergebnisse danach mit dem folgen Video kontrollieren.

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/K2F4o-jKSyc)

### Aufgabe 6

Die Zufallsvariable X sei poissonverteilt mit Varianz 4.

a) Finden Sie zunächst $\lambda$ und geben Sie dann die Wahrscheinlichkeitsfunktion von X an (Lösung am Anfang des Videos).
```{r letter-UB3A6a, echo=FALSE} 
question("$\\lambda =$",
  answer("16"),
  answer("0.25"),
  answer("2"),
  answer("4" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

b) Geben Sie einen R-Befehl zur Berechnung von $P(X \geq 2)$ an. Hinweis (Siehe: https://www.rdocumentation.org/packages/stats/versions/3.6.2/topics/Poisson)

```{r U3A6, exercise = TRUE}

```

```{r U3A6-solution}
"Zwei Lösungsmöglichkeiten: '1-ppois(1,4)' oder '1-dpois(0,4)-dpois(1,4)' oder ' - sum(dpois(0:1,4))'"
```


c) Sei nun $Y= 2 · X + 3$. Bestimmen Sie die Varianz und den Erwartungswert.  


```{r letter-UB3A6b, echo=FALSE} 
question("$E(Y)=$",
  answer("3"),
  answer("4"),
  answer("0"),
  answer("11" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

```{r letter-UB3A6c, echo=FALSE} 
question("$Var(Y)=$",
  answer("19"),
  answer("25"),
  answer("8"),
  answer("16" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```
Lösungshinweis: Sehen  Sie sich die Rechenregeln für die Varianz und den Erwartungswert in den Vorlesungsfolien an.

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/LzeXZ3lVwGg)

### Aufgabe 7

Die Zufallsvariable $W$ mit dem Träger (Hinweis: https://de.wikipedia.org/wiki/Tr%C3%A4ger_(Mathematik)) $\mathcal{T} = {1, 3, 4, 5}$ nimmt die folgenden Werte mit den angegebenen
Wahrscheinlichkeiten an:

![](images/Blatt3_A7.JPG)

a) Geben Sie die Wahrscheinlichkeitsfunktion von W vollständig an.

b) Skizzieren Sie die Verteilungsfunktion von W.

c) Bestimmen Sie den Erwartungswert und die Varianz von W.

```{r letter-UB3A7b, echo=FALSE} 
question("$E(W)=$",
  answer("4"),
  answer("3.5"),
  answer("4.25"),
  answer("3.8," , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

```{r letter-UB3A7c, echo=FALSE} 
question("$Var(W)=$",
  answer("2.173"),
  answer("0"),
  answer("1.28"),
  answer("1.56" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/7-s2960Xces)

## Stetige Zufallsvariablen (Teil 1)

### Aufgabe 1

Nennen Sie die zwei Eigenschaften, die eine gültge Dichtefunktion $f(x)$
einer stetigen Verteilung erfüllen muss.

```{r letter-UB4A1, echo=FALSE} 
question("",
  answer("$E(X)=1$"),
  answer("$f(x)=0$"),
  answer("$\\int_{-\\infty}^{\\infty}f(x)dx>0$"),
  answer("$f(x) \\geq 0 \\text{für alle } x \\in \\mathbb{R}$" , correct = TRUE),
  answer("$\\int_{-\\infty}^{\\infty}f(x)dx=1$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/TcNK8lGa9Lg)


### Aufgabe 2

Es sei $X$ eine stetige Zufallsvariable mit der Dichte

$f(x)=\left\{\begin{array}{ll} c(x-2), & \text{für } 2\geq x \geq 3 \\ 0 & sonst\end{array}\right.$ 

Bestimmen Sie $c$ derart, dass die obige Funktion die Eigenschaften einer Dichtefunktion erfüllt.
```{r letter-UB4A2, echo=FALSE} 
question("",
  answer("0"),
  answer("3"),
  answer("-2.5"),
  answer("2" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

```{r letter-UB4A21, echo=FALSE} 
question("Wie groß ist der Erwartungswert von $X$?",
  answer("2.760"),
  answer("1"),
  answer("2"),
  answer("$\\frac{8}{3}$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

Lösungsvideo (Aufgabenteil b ist neu - in der Herleitung von $E(X)$ war ein Fehler in der Stammfunktion, das Ergebnis war jedoch korrekt.):

![](https://youtu.be/3cZQ56h9t-0)

### Aufgabe 3

Bestimmen Sie allgemein für eine stetige Zufallsvariable $X$
folgende Wahrscheinlichkeiten durch deren Verteilungsfunktion $F$.

```{r letter-UB4A3, echo=FALSE} 
question("$P(a < X < b)=$",
  answer("$F(b)+F(a)$"),
  answer("$F(\\frac{(b-a)}{2})$"),
  answer("$F(b)-F(a)$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

```{r letter-UB54a11, echo=FALSE} 
question("$P(X = \\Omega) =$",
  answer("$F(0)$"),
  answer("$F(-\\infty)$"),
  answer("$F(\\Omega)$"),
  answer("$\\lim_{x \\rightarrow \\infty}F(x)=1$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
)
```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/VhdQodyCbtc)

### Aufgabe 4

Die Dichtefunktion einer stetigen Zufallsvariablen $X$ sei

$f_X(x)=\left\{\begin{array}{ll} \theta x^{\theta-1}, & \text{für } 0 \leq x \leq 1 \\ 0 & sonst\end{array}\right.$ 

Dabei sei $\theta > 0$ ein Parameter.
Bestimmen Sie den Erwartungswert von $X$.

```{r letter-UB4A4, echo=FALSE} 
question("$E(X)=$",
  answer("$0$"),
  answer("$\\frac{1}{\\theta}$"),
  answer("$\\theta^2$"),
  answer("$\\frac{\\theta}{\\theta+1}$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 

```

Lösungsvorgehen für den Erwartungswert siehe Video zu Aufgabe 2.


### Aufgabe 5

a) Betrachten Sie die Funktion

$f(x)=\left\{\begin{array}{ll} \frac{-4}{x^2}, & \text{für } -12 < x < 6 \ \forall x \neq 0 \\ 0 & sonst\end{array}\right.$ 

Handelt es sich um eine Dichtefunktion? Begründen Sie es für sich in einem Satz und überprüfen sie die Begründung durch Anschauen des Videos.

```{r letter-UB4A5a, echo=FALSE} 
question("",
  answer("Ja"),
  answer("Nein" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 

```

b) Die Dichtefunktion der Zufallsvariablen Y sei

$f(y)=\left\{\begin{array}{lll} \frac{y}{6}, & \text{für } 0 \geq y \geq 2 \\ \frac{6-y}{12}, & \text{für } 2 < y \geq 6 \\ 0 & sonst\end{array}\right.$ 

Bestimmen Sie den Erwartungswert von Y. Schreiben Sie dabei den gesamten Lösungsweg auf. Die Korrektheit des Ergebnisses können sie mit der folgenden MC-Frage kontrollieren.

Hinweis: Berücksichtigen Sie bei der Integration, dass die Dichtefunktion abschnittsweise definiert
ist.

```{r letter-UB4A5b, echo=FALSE} 
question("$E(Y)=$",
  answer("0"),
  answer("1.4"),
  answer("2.333"),
  answer("$\\frac{8}{3}$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 

```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/EUILM1iW1cI)

### Aufgabe 6

Betrachten Sie eine gleichverteilte Zufallsvariable $X \sim  U(a, b)$ mit $E(X) = μ$ und $Var(X) = \sigma^2$.

a) Sie wollen den Erwartungswert auf Basis einer Stichprobe vom Umfang 100 schätzen. Als Schätzer
benutzen Sie den Stichprobenmittelwert $\overline{X}$, wobei die Stichprobenvariablen $X_1,\ldots,X_100$ identisch
und unabhängig wie $X$ verteilt sind.

Geben Sie die approximative Verteilung von $\overline{X}$ an.

```{r letter-UB4A6a, echo=FALSE} 
question("$\\overline{X} \\stackrel{a}{\\sim}$",
  answer("$N(0,1)$"),
  answer("$U(a,b)$"),
  answer("$N(\\mu,\\sigma^2)$"),
  answer("$N(\\mu, \\frac{\\sigma^2}{100})$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 

```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/EkMKZtIi6to)

b)Es gelte nun $E(X) = 4$.

```{r letter-UB4A6b, echo=FALSE} 
question("Geben Sie die Wahrscheinlichkeit $P(X < 4)$ an",
  answer("$0$"),
  answer("$0.4$"),
  answer("$0.25$"),
  answer("$0.5$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 

```


c) Es gelte zudem $P(1 < X < 3) = 0.2$. 

```{r letter-UB4A6c, echo=FALSE} 
question("Geben Sie $a$ und $b$ an",
  answer("$a=-1, \ b=9$",correct = TRUE),
  answer("$a=0, \ b =8$"),
  answer("$a=1, \ b=\\frac{13}{2}$"),
  answer("$a=\\frac{7}{3},\ b=\\frac{17}{3}$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 
```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/eXMSvaJmdNI)

## Stetige Zufallsvariablen (Teil 2)

### Aufgabe 1

Sei $X$ student-t verteilt mit 19 Freiheitsgraden. Berechnen Sie
die Wahrscheinlichkeit dafür, dass $X$ größer als null ist.


```{r letter-UB5A1, echo=FALSE} 
question("$P(X>0)$",
  answer("0"),
  answer("1"),
  answer("0.45"),
  answer("0.5" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/-RawAA7Nlag)

### Aufgabe 2

Ein Fuchs jagt Gänse und fängt sie mit einer Rate von $\lambda = \frac{1}{3}$ pro Stunde. Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit,
dass er länger als eine Stunde jagen muss?


```{r letter-UB5A2, echo=FALSE} 
question("Geben Sie hierfür zuerst eine geeignete Verteilung mit Parameter an",
  answer("Normalverteilung"),
  answer("Poissonverteilung"),
  answer("Binomialverteilung"),
  answer("Exponentialverteilung" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

```{r letter-UB5A21, echo=FALSE} 
question("$P(X>1)=?$",
  answer("0.5"),
  answer("0"),
  answer("0.677"),
  answer("0.717" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/4efeTVDaAAw)

### Aufgabe 3

Der Erwartungswert der Zufallsvariable $Z$ sei 4. Es gelte $Z \sim Exp(\lambda)$.

a) Geben Sie den Wert von $\lambda$ an:

```{r letter-UB5A3a, echo=FALSE} 
question("",
  answer("$4$"),
  answer("$\\frac{1}{16}$"),
  answer("$\\frac{1}{4}$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 

```

b) Stellen Sie die Verteilungsfunktion von $Z$ auf. Anschließend können Sie das Ergebnis mit dem Video kontrollieren.

c) Berechnen Sie die Wahrscheinlichkeit $P(Z < 10)$ händisch und dann überprüfen Sie ihr Ergebnis mit einem geeigneten R-Befehl.

```{r U5A3a, exercise = TRUE}

```

```{r U5A3a-solution}
"Lösung: Tipp: Benutzen Sie die Verteilungsfunktion 'pexp(10,0.25)'"
```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/lWFex6p85Hk)

### Aufgabe 4

Die Zufallsvariable $X$ beschreibe das Gewicht von “500 g”-Mehlpackungen und sei normalverteilt mit dem
Erwartungswert $μ = 500$ und der Varianz $\sigma^2 = 9$.


Bestimmen Sie $P(X \geq 505)$ mit Hilfe der Verteilungstabelle für die Normalverteilung, zu finden auf StudIP.

Überprüfen Sie Ihre Lösung mit R


```{r U6A1a, exercise = TRUE}

```

```{r U6A1a-solution}
"Lösung: '1 - pnorm(505, 500, 3)' oder '1 - pnorm(5/3, 0, 1)'"
```


Bestimmen Sie $P(496 \geq X \geq 502)$

```{r U6A1b, exercise = TRUE}

```

```{r U6A1b-solution}
"Lösung: 'pnorm(502,500,3) - pnorm(496, 500, 3)' oder 'pnorm((502 - 500)/3) - pnorm((496 - 500)/3)'"
```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/dQwpZLvZAGE)


## Zweidimensionale Verteilungsfunktionen

### Aufgabe 1
Die folgende Tabelle enthält die gemeinsame Wahrscheinlichkeitsverteilung der Zufallsvariablen $X$ und $Y$.
$$\begin{array}{c|c|c}
x \backslash y & 1 & 2 \\
\hline 0 & 0 & 2 / 16 \\
\hline 2 & 5 / 16 & 1 / 16 \\
\hline 5 & 5 / 16 & 3 / 16 \\
\hline
\end{array}$$


```{r mathU9A1c, echo=FALSE} 
question(sprintf("Bestimmen Sie $P(X = 2| Y = 2)$."),
  answer(sprintf("1/6"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("2/16")),
  answer(sprintf("1/16")),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

```{r mathU9A1a, echo=FALSE} 
question(sprintf("Bestimmen Sie die bedingte Wahrscheinlichkeitsfunktion $P (X | Y = 2)$. Welche der folgenden Optionen sind in der Funktion beinhaltet?"),
  answer(sprintf("2/6 für x=0"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("1/6 für  x=2"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("3/6 für x=5"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("0 sonst"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("3/6 für x=2")),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

```{r mathU9A1b, echo=FALSE} 
question(sprintf("Bestimmen Sie den bedingten Erwartungswert von $X$ gegeben $Y = 2$.
Hinweis: Schreiben Sie das Ergebnis als vollständig gekürzten Bruch."),
  answer(sprintf("17/6"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("13/6")),
  answer(sprintf("0")),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

#### Erklärung

![](https://youtu.be/h1PClo7UBro){width="90%"}


### Aufgabe 2 
Die gemeinsame Dichtefunktion der Zufallsvariablen $X$ und $Y$ sei
$$f(x, y)=\left\{\begin{array}{ll}
\frac{1}{9} x y & \text { für } \quad 0 \leq x \leq 3 \quad \text { und } \quad 0 \leq y \leq 2 \\
0 & \text { sonst }
\end{array}\right.$$

```{r mathU9A2a, echo=FALSE} 
question(sprintf("Berechnen Sie die Wahrscheinlichkeit für $P(2 \\leq X \\leq 3,0 \\leq Y \\leq 1)$"),
  answer("0.139", correct = TRUE),
  answer("0.239"),
  answer("0.145"),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

#### Erklärung

![](https://youtu.be/69awX7FjCBQ){width="90%"}


### Aufgabe 3
Die Zufallsvariable $X$ sei exponentailverteilt mit dem Parameter $\lambda = 2$. Die Zufallsvariable $Y$ sei exponentialverteilt mit dem Parameter $\lambda = 3$. $X$ und $Y$ seien unabhängig. Geben Sie die gemeinsame Dichtefunktion $f_{XY} (x, y)$ an.


```{r mathU9A3a, echo=FALSE} 
question(sprintf("Geben Sie hier die Dichtefunktion für $x \\geq 0, y \\geq 0$ an"),
  answer("$6 e^{-2 x-3 y}$", correct = TRUE),
  answer("$6 e^{-2 x-4 y}$"),
  answer("$6 e^{x-3 y}$"),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

#### Erklärung
Achtung: In das Video hat sich ein Fehler eingeschlichen. Die Dichtefunktion für y ist $f(y) = 3e^{-3y}$ und im ersten Schritt der gemeinsamen Dichtefunktion ergibt sich daraus $f(x,y) = 2e^{-2x} * 3e^{-3y}$

![](https://youtu.be/GnkS9s_Nb0o){width="90%"}


### Aufgabe 4

Die gemeinsame Wahrscheinlichkeitsverteilung der Zufallsvariablen $X$ und $Y$ sowie die zugehörigen Randverteilungen sind in folgender Tabelle teilweise gegeben:

![](images/Blatt9_A4.png){width="50%"}


```{r mathU9A4a, echo=FALSE} 
question(sprintf("Berechnen Sie die Varianz von $Y$."),
  answer("2.8", correct = TRUE),
  answer("1.8"),
  answer("0.8"),
  random_answer_order = TRUE
) 
```


```{r mathU9A4b, echo=FALSE} 
question(sprintf("Berechnen Sie die Kovarianz von $X$ und $Y$."),
  answer("0.4", correct = TRUE),
  answer("0.6"),
  answer("0.8"),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

#### Erklärung

![](https://youtu.be/GOXcvprxtSc){width="90%"}


### Aufgabe 5
Die Zufallsvariablen $X$ und $Y$ seien bivariat normalverteilt. Es gelten $E(X) = 3$, $E(Y ) = 5$, $Var(X) = 9$, $Var(Y ) = 2.25$ und $\rho_{XY} = 0.3$.


```{r mathU9A5a, echo=FALSE} 
question(sprintf("Berechnen Sie die Kovarianz von $X$ und $Y$. Welche Aussagen sind richtig?"),
  answer("1.35", correct = TRUE),
  answer("Der Korrelationskoeffizient entspricht der normierten Kovarianz", correct = TRUE), 
answer("Im Unterschied zur Korrelation ist bei der Kovarianz eine Standardisierung erfolgt,"),
  answer("1.25"),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

#### Erklärung

Achtung: In der Erklärung zum Korrelationskoeffizienten muss der Koeffizienz im zweiten Plot zwischen 0 und -1 liegen (nicht wie in der Erklärung erwähnt zwischen 0 und 1), da es sich hier 
um eine negative Korrelation handelt.

![](https://youtu.be/7b5EE8KXMTg){width="90%"}



### Aufgabe 6
Für eine Untersuchung der Strompreise wurden die Netznutzungsentgelte von 14 Stromanbietern in städtischen und ländlichen Regionen erfasst.
$$\begin{array}{c|ccccccc}
\hline \text { Entgelt - } x_{i} & 205 & 207 & 235 & 195 & 215 & 210 & 205 \\
\text { Region - } y_{i} & \text { Stadt } & \text { Stadt } & \text { Land } & \text { Stadt } & \text { Land } & \text { Land } & \text { Land } \\
\hline \hline \text { Entgelt - } x_{i} & 220 & 215 & 240 & 195 & 205 & 225 & 210 \\
\text { Region - } y_{i} & \text { Stadt } & \text { Stadt } & \text { Land } & \text { Stadt } & \text { Stadt } & \text { Land } & \text { Land } \\
\hline
\end{array}$$

$$\sum_{i=1}^{n} x_{i}=2982 ; \sum_{i=1}^{n} x_{i}^{2}=637474$$


Klassieren Sie für die folgende Aufgabe die Netznutzungsentgelte in die zwei Klassen
$K_1 = [195, 210], K_2 = (210, 240]$.Gibt es einen Zusammenhang zwischen der Region (Stadt/Land) und der Preisklasse des
Nutzungsentgeltes (niedriges Entgelt - $K_1$ , hohes Entgelt - $K_2$)?
Bestimmen Sie ein geeignetes Korrelationsmaß und interpretieren Sie dieses in einem Satz!

```{r mathU9A7a, echo=FALSE} 
question(sprintf("Welche Aussagen stimmen in diesem Zusammenhang?"),
  answer("Zwischen der Region und Entgeltklasse besteht ein schwacher Zusammenhang.", correct = TRUE),
  answer("Zwischen der Region und Entgeltklasse besteht kein Zusammenhang."),
  answer("$Y$ ist nominalskaliert daher eignet sich der Pearson’sche Kontigenzkoeffizient", correct = TRUE),
  answer("$Y$ ist ordinalskaliert daher eignet sich der Pearson’sche Kontigenzkoeffizient", correct = TRUE),
  answer("Der Kontingentskoeffizient beträgt 0.392", correct = TRUE),
  answer("Der Kontingenzkoeffizient beträgt 0.421"),
  random_answer_order = TRUE
) 
```


#### Erklärung

![](https://youtu.be/gOLkkqo0XR0){width="90%"}


### Aufgabe 7
Gegeben seien zwei stetige Zufallsvariablen $X$ und $Y$ mit der gemeinsamen Dichtefunktion

$$f(x, y)=\left\{\begin{array}{ll}
2.5 x^{2}+x y^{2} & \text { für } 0 \leq x \leq 1,0 \leq y \leq 1 \\
0 & \text { sonst. }
\end{array}\right.$$

```{r mathU9A6a, echo=FALSE} 
question(sprintf("Berechnen Sie den Erwartungswert von $Y$. (In der Klausur müssten Sie Ihren Lösungsweg dokumentieren)"),
  answer("13/24", correct = TRUE),
  answer("0"),
  answer("3/16"),
  random_answer_order = TRUE
) 
```

#### Erklärung
![](https://youtu.be/6YXdI79U8iY){width="90%"}



## Parameterschätzung

### Aufgabe 1

Aus einer Grundgesamtheit wird mit Zurücklegen eine Zufallsstichprobe vom Umfang 10 gezogen. Die Verteilung der Grundgesamtheit hängt von den Parametern $a$ und $b$ ab, die mit Hilfe der Stichprobe und der Methode der Momente geschätzt werden sollen.
Es gelte für die Stichprobenvariablen $X_i, \ (i = 1, \ldots, 10)$:
$E(X_i) = a + b$ und $Var(X_i) = a$.
Zudem sei zu der gezogenen Stichprobe Folgendes bekannt: 
\begin{align}\sum^{10}_{i=1}x_i=30,  
\sum^{10}_{i=1}x_i^2=1000, 
\sum^{10}_{i=1} \frac{1}{x_i^2}=0.2125\end{align}. 


Benutzen Sie die Methode der Momente, um den jeweiligen Wert von $a$ und $b$ zu schätzen. Denke Sie, daran, dass Sie in der Klausur
den gesamten Lösungsweg angeben müssen.

```{r letter-UB6A1, echo=FALSE} 
question("",
  answer("$\\hat{a}=\\hat{b}=1.5$"),
  answer("$\\hat{a}=12$, $\\hat{b}=-9$"),
  answer("$\\hat{a}=91$, $\\hat{b}=-88$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 

```

Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/1XHwtn4S7QE)

### Aufgabe 2

Betrachten Sie eine Zufallsvariable $X$ mit $E(X) = \frac{\kappa}{2}$.\\

a) Bestimmen Sie einen Schätzer $\hat{\kappa}$ nach der Methode der Momente basierend auf einer i.i.d. Stichprobe
$X_1,\ldots ,X_n$. Geben Sie dabei den gesamten Lösungsweg an.

```{r letter-UB6A2a, echo=FALSE} 
question("",
  answer("$\\overline{x}^2$"),
  answer("$\\frac{1}{\\overline{x}}$"),
  answer("$2\\overline{x}$" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 

```

b) Ein Schätzer für $\kappa$ sei $\widetilde{\kappa}= X_1 + \frac{1}{2n} \sum^n_{i=2}X_i$ 
Ist $\widetilde{\kappa}$ ein unverzerrter Schätzer für $\kappa$? Geben Sie den gesamten Lösungsweg an.

```{r letter-UB6A2b, echo=FALSE} 
question("",
  answer("Ja"),
  answer("Nein" , correct = TRUE),
  random_answer_order = TRUE
) 

```
Lösungsvideo:

![](https://youtu.be/7LpmsZQ7LEI)

### Erweiterung zur Momentenmethode

In der Vorlesung wurde nicht gezeigt, dass der Schätzer $\hat{\sigma}^2=\tilde{s}^2=\frac{1}{n}\sum^n_{i=1}(x_i-\overline{x})^2$ für die Varianz verzerrt ist, wobei $x_i$ eine i.i.d. Stichprobe mit Varinaz $\sigma^2$ und Mittelwert $\mu$ ist.

Das wird nun in diesem Video nachgeholt:

![](https://youtu.be/XQYS5kBhEsQ)


## Hinweis: Übungsleitung Teil 2

Liebe Studierende,

wenden Sie sich bei Fragen, Hinweisen oder Problemen zum zweiten Teil der Coaching-Aufgaben gerne an Anne Berner (anne.berner@uni-goettingen.de).

Weiterhin viel Motivation! 

## Maximum Likelihood 

**Vorgehensweise ML-Schätzung**

1. (a) bei stetigen Variablen: Dichtefunktion der einzelnen Stichprobenvariablen aufstellen
    (b) bei diskreten Variablen: Wahrscheinlichkeitsfunktion der einzelnen Stichprobenvariablen
aufstellen
2. Likelihood-Funktion bilden
3. Log-Likelihood-Funktion berechnen
4. Erste Ableitung gleich Null setzen
5. nach $\theta$ auflösen
6. überprüfen ob 2. Ableitung $< 0$ damit Maximum vorliegt

### Aufgabe 1
Die Dichtefunktion der Zufallsvariablen $X$ sei
$$f(x)=\left\{\begin{aligned}
x^{b}(b+1), & 0<x \leq 1 \\
0, & \text { sonst. }
\end{aligned}\right.$$

Es gilt $b \geq 0$. Bestimmen Sie die Schätzfunktion für $b$ basierend auf einer Stichprobe $X_1, \dots , X_n$, wobei $X_i$ identisch und unabhängig verteilt sind. Benutzen Sie dafür die Maximum-Likelihood-Methode.

a) Geben Sie die Log-Likelihoodfunktion an, die möglichst weit vereinfacht worden ist:
```{r math, echo=FALSE}
x <- 1
question("",
  answer(sprintf("$l=n \\log (b+1)+b \\sum_{i=1}^{n} \\log \\left(x_{i}\\right)$", x), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$l= (b+1)^2+ \\sum_{i=1}^{n} \\log \\left(x_{i}\\right)$", x+1)),
  answer(sprintf("$l=n \\log (b+1)+ \\sum_{i=1}^{n} \\log \\left(x_{i}\\right)$", x+2))
)
```

b) Geben Sie die Bedingung an, aus der Sie die Schätzfunktion für b lösen können, um den Schätzer $\hat{b}$ zu bestimmen:
```{r math1, echo=FALSE}
x <- 1
question("",
  answer(sprintf("$\\frac{n}{{b}+1}+\\sum_{i=1}^{n} \\log \\left(x_{i}\\right)=0$", x)),
  answer(sprintf("$\\frac{n}{\\hat{b}+1}+\\sum_{i=1}^{n} \\log \\left(x_{i}\\right)=0$", x+1), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$\\frac{n}{\\hat{b}+1}+\\sum_{i=1}^{n} \\log \\left(x_{i}\\right)\\leq0$", x+2))
)
```

c) Geben Sie die Schätzfunktion für b an:
```{r math2, echo=FALSE}
x <- 2
question("",
  answer(sprintf("$\\hat{b}= 1+\\frac{n}{\\sum_{i=1}^{n} \\log (x_{i})}$", x)),
  answer(sprintf("$\\hat{b}=-1-\\frac{n}{\\sum_{i=1}^{n} \\log (x_{i})}$", x+1), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$\\hat{b}=-1-\\frac{n}{ \\log (x_{i})}$", x+2))
)
```

#### Erklärung Aufgabe 1

![](https://youtu.be/ztC_t8rlduk){width="90%"}


### Aufgabe 2

Gegeben sei eine stetige Verteilung mit folgender Dichte:
$$f(x)=\left\{\begin{array}{ll}\lambda e^{-\lambda x} & x>0 \\ 0 & \text { sonst }\end{array}\right.$$

```{r dist, echo=FALSE}
question("Um was für eine Verteilung handelt es sich hierbei? ",
  answer("Halbnormalverteilung"),
  answer("Binomialverteilung"),
  answer("Exponentialverteiung", correct = TRUE)
)
```


Im Folgenden soll der Maximum Likelihood-Schätzer für $\lambda$ basierend auf einer i.i.d. Stichprobe $X_1, \dots, X_n$ aus dieser Verteilung bestimmt werden. Stellen Sie zunächst die Log-Likelihood auf (vereinfachen Sie hierbei so weit wie möglich!):
```{r math3, echo=FALSE}
x <- 2
question("Welche der Optionen entspricht der korrekten Log-Likelihood?",
  answer(sprintf("$l(\\lambda) = n \\cdot \\log (\\lambda)-\\lambda \\sum_{i=1}^{n} x_{i}$", x), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$l(\\lambda) =n \\cdot \\log (\\lambda)+\\lambda \\sum_{i=1}^{n} x_{i}$", x+1)),
  answer(sprintf("$l(\\lambda) =\\log (\\lambda)-\\lambda \\sum_{i=1}^{n} x_{i}$", x+2))
)
```

Berechnen Sie nun den ML-Schätzer. 

```{r math5, echo=FALSE}
x <- 2
question("Welche der folgenden Aussagen sind korrekt?",
  answer(sprintf("$\\hat{\\lambda}_{ML} = \\frac{1}{\\bar{x}}$", x), correct = TRUE),
  answer(sprintf("Der ML-Schätzer entspricht der Inverse des arithmetischen Mittels"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$\\hat{\\lambda}_{ML} = \\bar{x}$", x+1))
)
```

#### Erklärung Aufgabe 2
![](https://youtu.be/Hn1GKcvzul8){width="90%"}



### Aufgabe 3
Gegeben sei eine diskrete Zufallsvariable mit der Wahrscheinlichkeitsfunktion:
$P(x)=\left\{\begin{array}{ll}\theta(1-\theta)^{x} & x=0,1,2, \ldots \\ 0 & \text { sonst }\end{array}\right.$

Nehmen Sie an, dass Beobachtungen $x_1, \dots, x_n$ gegeben sind.

```{r math6, echo=FALSE}
question("Wie lautet die Log-Likelihood?",
  answer(sprintf("$l(\\theta) = \\log ({\\theta})+\\sum_{i=1}^{n} x_{i} \\cdot \\log (1-{\\theta})$")),
  answer(sprintf("$l(\\theta) = n \\cdot \\log ({\\theta})+\\sum_{i=1}^{n} x_{i}$")),
  answer(sprintf("$l(\\theta) = n \\cdot \\log ({\\theta})+\\sum_{i=1}^{n} x_{i} \\cdot \\log (1-{\\theta})$"), correct = TRUE)
)
```


```{r math7, echo=FALSE}
question(sprintf("Bestimmen Sie den Maximum-Likelihood Schätzer von $\\theta$. Welche der folgenden Optionen sind korrekt?"),
  answer(sprintf("$\\hat{\\theta}=\\frac{n}{\\sum_{i=1}^{n} x_{i}+n}$"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$\\hat{\\theta}=\\frac{1}{\\bar{x}}$")),
  answer(sprintf("$\\hat{\\theta}=\\frac{1}{\\bar{x}+1}$"), correct = TRUE)
)
```

#### Erklärung Aufgabe 3

![](https://youtu.be/TP4__2TcniQ){width="90%"}


### Aufgabe 4 

Gegeben sei eine stetige Verteilung mit folgender Dichte für $x > 0$:
$$f(x)=\frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma x} \exp \left(-\frac{(\log (x)-\mu)^{2}}{2 \sigma^{2}}\right)$$
Im Folgenden soll der Maximum Likelihood-Schätzer für $\mu$ basierend auf einer i.i.d. Stichprobe $X_1, \dots, X_n$ aus dieser Verteilung bestimmt werden.
Stellen Sie zunächst die Log-Likelihood auf (vereinfachen Sie hierbei so weit wie möglich!):

```{r mat1, echo=FALSE}
question(sprintf("Welche der folgenden Optionen entspricht der Log-Likelihood?"),
  answer(sprintf("$l(\\mu)=-n \\log (\\sqrt{2 \\pi} \\sigma)-\\sum_{i=1}^{n} \\frac{(\\log (x_{i})-\\mu)^{2}}{2 \\sigma^{2}}-\\sum_{i=1}^{n} \\log (x_{i})$"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$l(\\mu)=- \\log (\\sqrt{2 \\pi} \\sigma)-\\sum_{i=1}^{n} \\frac{(\\log (x_{i})-\\mu)^{2}}{2 \\sigma^{2}}-\\sum_{i=1}^{n} \\log (x_{i})$")),
  answer(sprintf("$l(\\mu)=n \\log (\\sqrt{2 \\pi} \\sigma)-\\sum_{i=1}^{n} \\frac{(\\log (x_{i})-\\mu)^{2}}{2 \\sigma^{2}}+\\sum_{i=1}^{n} \\log (x_{i})$"))
)
```

```{r mat2, echo = FALSE}
question("Geben Sie nun den ML-Schätzer an:",
  answer(sprintf("$\\hat\\mu_{ML}=\\bar{x}$")),
  answer(sprintf("$\\hat\\mu_{ML}=\\sum_{i=1}^{n} \\log(x_{i})$")),
  answer(sprintf("$\\hat\\mu_{ML}=\\frac{\\sum_{i=1}^{n} \\log(x_{i})}{n}$"), correct = TRUE)
)
```

#### Erklärung Aufgabe 4
![](https://youtu.be/0CvB9vHYUIc){width="90%"}

### Aufgabe 5

Der Träger der Zufallsvariablen $X$ sei $\{1, 2, 3 \}$. Betrachten Sie dazu die folgende Tabelle, in der $P(X = x)$ die Wahrscheinlichkeit für das Ereignis $x$ bezeichnet

$$\begin{array}{ccccc}
\hline \hline x & 1 & 2 & 3 & \text { sonst } \\
P(X=x) & \alpha & \alpha^{2} & 1-\alpha^{2}-\alpha & 0 \\
\hline \hline
\end{array}$$

Berechnen Sie aus der folgenden Zufallsstichprobe den Maximum-Likelihood-Schätzer $\hat \alpha$. 
Zufallsstichprobe: $\begin{array}{lll} \hline1 & 3 & 2 & 1 \\\hline \end{array}$. 

```{r mat3, echo = FALSE}
question(sprintf("Wie groß ist der Schätzer für $\\alpha$?"),
  answer(sprintf("$\\hat\\alpha = 0.6$")),
  answer(sprintf("$\\hat\\alpha = 0.5$"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$\\hat\\alpha = 0.4$"))
)
```

#### Erklärung Aufgabe 5

![](https://youtu.be/fMptF91JDtA){width="90%"}


### Aufgabe 6
Seien $X_1, \dots, X_n$ unabhängige, identisch verteilte Zufallsvariablen. Ihre Verteilung ist durch die folgende Wahrscheinlichkeitsdichte $f$ bestimmt. Es gilt 
$$f(x)=\left\{\begin{array}{ll}
\frac{\beta \log (2)}{2^{x \beta}} & \text { für } x \geq 0 \\
0 & \text { sonst }
\end{array}\right.$$
wobei $\beta> 0$ der unbekannte Parameter ist.

Für jede Zufallsvariable $X_i, i = 1, \dots, n$ wird eine Beobachtung $x_i$ gezogen. Bestimmen Sie basierend auf diesen Werten mit der Maximum-Likelihood-Methode den Schätzer für $\beta$. (*Hinweis: In der Klausur wäre hier auch nach dem Lösungsweg gefragt.*)

```{r mat4, echo = FALSE}
question(sprintf("Geben Sie die Likelihoodfunktion an. Vereinfachen Sie so weit wie möglich."),
  answer(sprintf("$L(\\beta) = (\\log (2))^{n} \\beta^{n} \\cdot 2^{-\\beta \\sum_{i=1}^{n} x_{i}}$"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$L(\\beta) = (\\log (2))^{n} \\beta^{n} \\prod_{i=1}^{n} 2^{-x_{i} \\beta}$")),
  answer(sprintf("$L(\\beta) = \\beta^{n} \\sum_{i=1}^{n} 2^{-x_{i} \\beta}$"))
)
```

```{r mat5, echo = FALSE}
question(sprintf("Bestimmen Sie die Log-Likelihoodfunktion"),
  answer(sprintf("$l(\\beta) = n \\log (\\log (2))+n \\log (\\beta)-\\beta \\log (2) \\sum_{i=1}^{n} x_{i}$"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$l(\\beta) = \\log (\\log (2))+\\log (\\beta)-x_{i} \\beta \\log (2)$")),
  answer(sprintf("$l(\\beta) = \\sum_{i=1}^{n}(\\log (\\log (2))+\\log (\\beta)-x_{i} \\beta \\log (2))$"))
)
```

```{r mat6, echo = FALSE}
question(sprintf("Berechnen Sie den Maximum-Likelihood-Schätzer für $\beta. Überprüfen Sie ihr Ergebnis anhand der folgenden Optionen."),
  answer(sprintf("$\\hat{\\beta}_{M L}=\\frac{1}{\\log (2) \\bar{x}}$"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$\\hat{\\beta}_{M L}=\\frac{n}{\\log (2) \\sum_{i=1}^{n} x_{i}}$"), correct = TRUE),
  answer(sprintf("$\\hat{\\beta}_{M L}=\\frac{n}{\\log (2)}$"))
)
```

#### Erklärung Aufgabe 6

![](https://youtu.be/Xg-qWoMk5lo){width="90%"}
